［長文中譯］法國電視台撤回條例The Debate對話中譯

原post @大力海狗，開新post方便第一頁閱讀
法國記者上咗法國大型電視台，講述黑警點由亞洲最佳變成過街老鼠

主持：François PICARD
女記者：Ya Chun WANG, Journalist
法國記者：Dorian Malovic, Asia Editor for French daily newspaper LaCroix
英國作者：Jasper BECKER, Author, 'Dragon Rising: An Inside Look at China Today'
大學學生：Zhaohan SHEN, Student, American University of Paris, President of the Singapore Student Association in France

主持(問英國作者)：
SCMP引述消息話唔係北京落撤回修例呢個決定，你覺得點解而家先話撤回？

英國作者：
好多人覺得林鄭無權自行話撤回，認為係北京共產黨落嘅決定，係戰術上嘅退讓，以便示威平息後重拿主導權，因為如果強行用武力去擊散示威將會付出過度且高昂嘅代價
長遠黎講，由過往呢34年黎，中國有充足嘅時間，令到香港獨特嘅地位、自由、對真正民主嘅渴望、基於中英聯合聲明50年不變嘅承諾，通通變得岌岌可危
而呢次風波點解咁嚴重，係因為好多香港人覺得呢次抗爭可以爭取中國繼續俾自由香港，試圖阻止香港落入大陸嘅政體

主持(問女記者)：
你覺得宣佈撤回會唔會喺呢個無大台嘅活動裏面分化行動派同其它人？

女記者：
我唔覺得個運動會咁樣完，雖然撤回係會滿足到少部份人，正如你一開頭都話，有5大訴求，撤回只是其中一項，我睇黎呢個係中國政府嘅最後手段
點解要用成兩個幾月先肯宣佈撤回？呢個係試圖去安撫示威者嘅最後手段
唔到一個月後就係中國共產黨70週年國慶，我覺得黎緊會有更大嘅衝突

主持：
你話係最後手段？係乜野之前嘅最後手段？

女記者：
係用一啲更暴力嘅方法去對付抗爭運動之前嘅最後手段，未必係軍事上，但係會比而家嘅警察暴力更加暴力

主持：
行動派有乜野策略？佢哋而家最重要嘅係？

女記者：
呢次唔同2014年雨傘運動，所以個結果係點好難講，因為無大台，又有其它科技去聚集群眾
今次有人會覺得係最後一次機會去回復民主，對佢哋黎講最重要係睇到北京對訴求嘅態度軟化，去比佢哋更多嘅民主同自決

主持(問大學學生)：
你同唔同意呢？

大學學生：
我同意中國唔會出解放軍，個示威影響中國喺人權同管治方面嘅國際形象，特別係一直以黎不斷加深嘅中英關係
今次撤回係五大訴求裏面最易達成嘅一項讓步，去令示威活動降溫

主持：
另一樣最易達成嘅會唔會係成立獨立調查委員會去調查警察濫用暴力嘅情況？

大學學生：
我諗香港實際上已經有設置機制去調查警察

主持：
實際上(de facto)？

大學學生：
我唔會講實際上，但佢哋已經有去調查，同埋亦都有調查好似示威者攻擊警察嘅情況，例如拘捕咗嘅示威者人數，呢啲係一啲好重要嘅調查因素

主持(問法國記者)：
喺星期三我哋有個本地記者話俾我哋聽，呢個警察濫用暴力嘅問題己經變得比送中問題更加緊要，可唔可以講解吓？
法國經常都係暴力示威架

法國記者：
我哋唔好再拎黃背心黎做比較喇，啲人成日都問我睇吓法國警察做咗啲乜？
試想像吓80年代我住喺香港，到90年代千禧年代，香港警察曾經係亞洲最佳嘅警察之一，你住嘅地方好安全，香港警察好好人，好幫到手
但係我而家見到嘅野係(引用樓主重點)：
1. 記者見到無數黑警血腥暴力畫面
2. 黑警喺巴士，地鐵，街道鎮壓
3. 擺明為港共執行政治任務
4. 亂鳩咁拉人
5. 冇委任証，冇可能認到班黑警
6. 扮示威者滲透示威
7. 無法想像香港人要受到咁既本地警察暴力（我估佢可能想講，如果係解放軍咁做大家會冇咁驚訝）
8. 香港人已經完全唔信黑警，咁多年黎對警察既信任一舖清袋

主持：
其實同黃背心都有個相似之處，
喺6月嗰時有香港史上最大嘅和平示威(法國記者補充：有200萬人)，後黎見到有衝入立法會與之嘅暴力(法國記者補充：喺7月1日)，
實際上暴力係可以引起注意同埋得到成果，有人話呢一點係黃背心喺呢個國家上面學到嘅一課

法國記者：
喺6月有反送中嘅示威，嗰時淨係要撤回條例，但係無人回應，一直到7月1日衝擊立法會，但同時有成百萬人喺街上和平示威(當日民陣宣佈係55萬人，記者應該混淆咗)，然後就有年青人話，係你哋迫我哋訴諸暴力，因為無人想回應訴求，五大訴求亦喺7月1日出現
如果本地政府或者北京政府覺得而家撤回送中係可以暫時制止示威者一段時間，佢哋係再一次完全誤判，佢哋誤解示威背後嘅精神同理念
佢哋就係透過政治宣傳，去話俾全世界知佢哋已經作出讓步，但點解仲有年青人示威同變得暴力
因為大部份嘅政治宣傳只係關於送中法，然後話咪滿足咗你哋囉，而唔講其餘嘅問題

主持(問英國作者)：
對比上次雨傘運動已經係5年前嘅事，我哋提及唔同嘅世代，今次同上次有點唔同呢？

英國作者：
今次好唔同，北京領導人應該都嚇咗一跳
今次件事已經變得好大，喺街上有廣泛涵蓋社會唔同階層界別嘅人士，無人估到有咁大型嘅抗爭
如果你認為香港係成個華人世界嘅一部份，呢次係自從1989年全國性民主示威運動後未曾出現過嘅，令人驚訝
今次團結到中產至年輕人去對抗同北京有緊密聯系嘅高層、掌權人士，係因為好多人恐怕呢次會係最後嘅一次
香港，作為一個小小嘅特別地方，有著民主同自由，喺政治同文化上允許各地形形式式嘅華人薈萃，但將會失去佢嘅獨特地位
喺經濟上，香港要保留佢獨特同獨立嘅特性，因為會影響到繁榮與否
當出面世界嘅人，睇到香港已經俾大陸嘅政經體制吸咗入去，將會威脅到樓價，同時亦威脅到香港作為交易同金融中心嘅地位
所以以上種種問題，令到唔同嘅香港人相信香港要留喺中國嘅政治體制之外，先可以保障到香港嘅未來，因為無人相信呢個政制會喺可見嘅將來變得民主，所以香港人呢一次嘅決心令我驚訝

主持(問女記者)：
不久前喺法國呢度舉行過G7峰會，香港嘅問題無成為其中一個嘅議題
如果你係行動派中嘅一員，你點樣去阻止今次抗爭偉大地以失敗告終？

女記者：
G7前，我會期望香港係其中一個重要嘅議題，但結果令人失望，佢哋講貿易、講經濟、講中美貿易戰，就係唔講香港
同埋想補充一吓，睇吓香港嘅經濟格局，當香港90年代回歸中國嘅時候，香港嘅經濟佔中國整體經濟嘅5分之1，但而家只係佔低於5%，失去以經濟議價嘅能力(主持：變得可有可無)，無錯
同時間，回歸22年以黎，啲細路長大喇，可以為自己嘅理念企出黎，回顧5年前嘅雨傘運動，佢哋只係好細嘅後生仔，而家佢哋2字頭2字中，佢哋明白佢哋失去緊野嘅有幾咁重要

(待續)

主持(問法國記者)：
乜野係End Game? 你同好多香港人有聯絡，同埋你之前同我講過唔同嘅參與者有唔同嘅抗爭日程，呢一刻乜野係End Game?

法國記者：
而家好難講呀，如果有人話9月尾係End, 因為10月1日係中國70週年國慶，呢種講法係癲嘅，唔可以咁講
我哋要睇嘅係下一步要點，我哋可以預見，成個城市各個地方領域都將會有抗爭，每個地方領域亦可以當成多個城市：
今晚可以有人鏈，同時亦有人喺地鐡宣喊繼續示威，仲有學生、學校嘅人、小學生...

主持：
你會唔會覺得上個週末，喺三個星期內發起嘅機場第二次示威活動，係令到撤回送中嘅其中一個重要原因？

法國記者：
唔覺得，我唔覺得過去幾日發生嘅任何野會構成佢撤回送中嘅具體原因，撤回送中嘅決定係無法理解

主持：
點解？

法國記者：
因為(撤回送中)喺而家黎講係無意義嘅，事件發展至今己經三個月喇
林鄭話佢想要對話，話出現暴力係因為無對話，有關機構唔明白市民，之前都提到200萬人、170萬人，你只需要聽吓佢哋要乜，並唔需要啲乜乜對話
林鄭喺2014年同當時嘅學生對話，結果係無用，因為北京喺真普選上面並無退讓，佢哋不能期望將來喺其餘嘅訴求上得到任何正面嘅回應
當我哋講緊警察國家喺香港植根成型嘅時候，而且已成事實。你可以想像當有火車站帶你直上大陸、你可以想像喺機場因為你要乘塔大陸嘅航班而有大陸人檢查你嘅護照、亦都可以喺每個地鐵站有警察對乘客作出截查，而呢樣野已經發生緊
滲透正在慢慢浮現，更要強調嘅係，22年以黎每日有150個限額容許大陸人移居香港，姐係話已經有80萬大陸人定居香港，正喺度滲透

主持：
正喺度滲透，個用詞會唔太強烈？唔通你話緊普通話取代緊廣東話？

法國記者：
無錯，佢哋已經滲入政府、管理機構、銀行、保險、私人公司，佢哋喺邊郊地方度度都有
雖然未到全面滲透，但佢哋已經有接近成一百萬人，呢啲都係對香港嘅吞噬，而最可怕嘅係呢種吞噬喺大陸嘅系統之下正在加速

主持(問大學學生)：
可怕嗎？

大學學生：
我覺得示威已經去到遠超5大訴求，個示威基本上已包含反中國嘅情緒，喺香港過去幾十年黎不斷升溫，好多問題已唔單單係關於民主同真普選，係已經遠遠大於香港，關係到一國兩制
好重要嘅係我哋亦要從中國政府嘅角度去睇呢件事，例如香港對中國政府黎講係乜野，香港對比起其它城市如北京、上海、深圳，喺經濟上已經無咁重要

主持：
香港仍然是世界第三大交易中心，係世界第三大

大學學生：
但一國兩制係建基於一個原因，就係台灣
如果你睇中台關係，喺而家不斷侵蝕嘅情況下，香港將唔會再有一國兩制，因為已經無任何重要原因去維持佢喇

主持：
上個月，香港邊境之外，中國武警喺深圳運動場演練，顯示緊北京正逐漸失去耐性，會唔會好似北京89年咁樣完結？

大學學生：
北京天安門事件同今次唔同，喺1989年，發生嘅事喺北京，回顧橫跨東歐嘅革命，都導致共產國家嘅倒台，但睇吓香港，香港喺邊邊，並唔喺係首都，唔喺中華帝國入面，所以不構成任何威脅，個演練只係用黎嚇窒啲示威者，令香港人認輸

主持(英國作者)：
我哋提到下個月習近平同中國共產黨中央政治局常委會面，預料會發生啲乜野？

英國作者：
我諗佢會俾林鄭作出足夠嘅讓步去平息街頭示威，跟住就會儘快換走佢
同埋北京會整個新嘅計劃，去真正政治上控制香港，因為呢次嘅示威揭露過去2、30年黎佢哋對香港嘅操作並唔成功，雖然香港受惠於巨大嘅經濟繁榮，樓價飆升，喺大陸投資同機遇之下變得好富裕
我覺得佢哋整嘅新計劃，會同其它反叛地區一樣，好似西藏、新疆、內蒙等等，佢哋會透過方法去改變人口結構，同埋引入更嚴苛嘅監控系統去監視人民做啲乜野然後懲罰佢哋，亦都會加強控制主要嘅養老設施，去嘗試整一啲規矩約束出黎
咁樣呢部份嘅香港人就要決定要唔要去國外住，亦意味住更多大陸人會湧入香港，大陸亦會對各方面加大影響力，如教育方面等等
過去用嗰啲公共部門工會、學校等等嘅方法明顯無乜大效，所以我覺得佢哋喺幾年內就會轉另一種方法

主持(問法國記者)：
(播中國外交部片)片中話要遣責外國勢力嘅干涉，喺中國，啲人信唔信呢樣野？

法國記者：
呢個係典型嘅中國共產黨政治宣傳嘅回答，上個禮拜佢哋講及香港示威嘅幕後黑手，例如李柱銘、陳方安生呢啲本地人，另外佢哋有本地嘅政治宣傳去遣責美國CIA

主持：
咁有無效？

法國記者：
好難講，我有好多中國嘅朋友，我哋可以透過一啲其它方法、網絡去溝道，佢哋知道香港正在發生緊啲乜，但中國有好大棚人係紅得好交關，突別係喺中國70週年國慶之前

主持：
佢哋唔單止紅，仲叫啲中國年輕人喺社交媒體上動員去抗衡香港示威者，嗰啲人叫「飯圈」(fan-girls)，通常指啲追星嘅年輕女子，而家甚至有中國政府贊助嘅RAP(播RAP)
(問女記者)段曲係未好易上口呢？

女記者:
的確係，個發言人由6月起講嘅外國勢力干涉都唔係乜新野，個事實係香港人正係嘗試去獲取國際嘅關注

主持：
咁叫人民透過社交媒體嘅方式，好似呢個有國家贊助嘅Gangsta Rap咁係唔係新野呢？

女記者:
呢個規模黎講算係，但我個人認為呢個只不過係另一種政治宣傳嘅方式，透過WeChat呢個喺大陸嘅社交媒體去傳達

主持：
但係有好多中國公民好樂意去參與喎

女記者:
真係？你點樣去量度佢哋嘅自願程度？
正如法國記者頭先講，無人願意去回應其餘四大訴求，無人願意去講啲反對政府嘅話，所以嗰啲人樂於去參與係因為覺得咁樣做睇黎係好事，起碼唔反對政府唔會有咩野壞處，但我唔覺得佢哋係真心嘅，你點去量呢？

大學學生：
我唔同意你某啲論點，特別當提及香港問題嘅時候，我哋要分開香港同中國兩個角度黎睇，我哋知道中國將經濟權利放喺人權之上，久而久之，中國人會覺得香港而家咁正正係民主喺中國上實行嘅失敗，睇到嘅係反對中國嘅情緒、睇到嘅係暴力喺香港嘅出現
當然中央政府嘅政治宣傳佔咗大部份嘅影響，但同時好多喺中國嘅中國人會認為香港發生嘅野係不能接受

主持：
段RAP英文架喎，佢哋嘅對象係外國人定中國人？

大學學生：
我覺得兩者都有

主持：
咁你覺得有幾有效呢？

大學學生：
未必係好有效，但係中國有鋪天蓋地嘅政治宣傳，上個月Twitter先刪咗2萬個同中國政府有關連嘅帳號，呢啲宣傳係為咗改變世界對香港問題嘅睇法，亦同時為咗改變啲人對中國嘅睇法，所以佢嘅對象兩者都有

女記者：
但係你要知道，中國裏面嘅人得到嘅資訊同香港人得到嘅係唔同嘅，兩者對於自己同人哋想要乜野嘅諗法係完全唔同，香港人於民主嘅意識下成長，佢哋想保留民主，但係中國人從來未有過民主，你又點樣可以期待佢哋會認為民主對香港人黎講係幾咁重要？
中國政府用一啲好似新華社、中國本地嘅新聞，報導出黎嘅都係暴徒呀、打警察呀、歧視警察呀，睇吓佢哋打緊人呀、打到啲忠誠嘅警察流血呀

主持：
唔講中國裏面喇，咁對外呢，呢啲宣傳訊息嘅作用有無變好啲呢？

法國記者：
呢個問題值得講吓嘅，當我哋睇啲喺澳洲、歐洲、美國幫香港人嘅示威聲援嘅時候，同時間亦都會有愛中國嘅反對陣型，佢哋好有組織，由啲當地嘅中國領事館、中國大使館、中國學生組織構成，佢哋有好大嘅中國國旗，對聲援香港嘅人士大呼喝叫囂
但好笑嘅係上個禮拜我喺呢度嘅示威聲援裏面，啲愛中國嘅人士唔見晒，或者佢哋搞咗兩個禮拜之後發覺咁樣做係會有損中國嘅形象，因為佢哋係收錢去叫罵同唱中國國歌

主持：
講吓俄羅斯，我法國呢度好多人都睇法國版本嘅Russia Today，佢哋上網睇法文版嘅俄羅斯新聞，中國亦都喺法國有呢啲野，咁佢哋呢啲宣傳訊息有無傳達到呢？

法國記者：
我唔清楚，但要記住，喺以前西藏人嘅問題，而家完咗喇，喺新疆而家有2百萬人喺再教育營裏面
法國人而家發現到、明白到中國北京喺20多年黎編造嘅呢一切、謊稱經濟發展會使中國政制變得自由開放，同我哋由2012年以黎見到習近平做嘅恰恰相反，見到嘅只有更大力嘅鎮壓、更強硬嘅極權主義

主持：
但有啲法國人只係睇到經濟上嘅成功

法國記者：
無錯，但個代價呢？(跟住主持講嗰句聽唔明)

後面都仲有一節好值得睇，其實頭都係，不過唔係debate就唔譯了

Too little, too late? The withdrawal of Hong Kong's extradition bill

感謝樓主

辛苦哂，好有心

推

謝謝樓主

感謝

超高質po

九月八日 聽日呀！！
1:30pm遮打 ----> 2pm美國領事館

為美國風災祈禱：

「多里安」Dorian 在美國造成最少4人死亡，南、北卡州超過35萬戶停電。

唱美國國歌(快d聽熟！) 、揮美國國旗！！！

分段背易啲背：

Oh, say can you see,
By the dawn's early light,
What so proudly we hailed,
At the twilight's last gleaming?

Whose broad stripes and bright stars,
Through the perilous fight,
O'er the ramparts we watched,
Were so gallantly streaming.

And the rocket's red glare,
The bombs bursting in air,
Gave proof through the night,
That our flag was still there.

Oh say does that star spangled banner yet wave,

For the land of the free, and the home of the brave.

聽日見！

外國人終於醒啦
中國係文明世界既敵人，快快解放香港

好好心機

個大學生

個大學生睇字都覺得柒

高質

感謝樓主主

謝樓主

認真post
推

屌佢。。。係邊度搵個大陸大學生

高質！

個中國學生講咩一國兩制係睇台灣
當香港關係法死架？🤡

點解個大學生咁on9

Merci 樓主

咩撚野大學生咁撚on9屌佢

//同埋北京會整個新嘅計劃，去真正政治上控制香港，因為呢次嘅示威揭露過去2、30年黎佢哋對香港嘅操作並唔成功，雖然香港受惠於巨大嘅經濟繁榮，樓價飆升，喺大陸投資同機遇之下變得好富裕
我覺得佢哋整嘅新計劃，會同其它反叛地區一樣，好似西藏、新疆、內蒙等等，佢哋會透過方法去改變人口結構，同埋引入更嚴苛嘅監控系統去監視人民做啲乜野然後懲罰佢哋，亦都會加強控制主要嘅養老設施，去嘗試整一啲規矩約束出黎//

有心成個討論除咗大學生，好高汁

好文一推

感謝大大無私分享

感謝樓主，譯得好好

辛苦曬樓主

推

針對中立淺藍黃嘅文宣【牆紙！】

第四期Link :
第三期Link :
第二期Link :
第一期Link :
TG CHANNEL :

個支那大學生, 佢雖然係外國知多左野, 不過都係紅底改不了, 腦已被洗

好波 Ty

感謝樓主👍🏻

多謝樓主出力翻譯
睇完之後覺得啲英法記者對香港個情況好了解
同時個大陸仔好明顯比支那國人思維開放少少咁多多
但都係對香港有偏見
同埋反而對香港局勢了解冇2個外國記者咁深入

唔該晒樓主

大家都要睇下。

外國觀點好有用。